\begin{designation}
    $\RR = \R \cup \{+\infty, -\infty\}$.
\end{designation}

\begin{definition}
    $f: E \to \RR$.

    $E \{f < a\} := \{x \in E : f(x) < a\} = f^{-1}([-\infty, a))$.

    $E \{f > a\} := \{x \in E : f(x) > a\}  $.

    $\ldots$

    $E \{f < a\}, E \{f > a\}, E \{f \ge a\}, E \{f \le a\}$~--- лебеговы множества для функции $f$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    $E$~--- измеримое множество и $f: E \to \RR$. Тогда следующие утверждения равносильны:

    1. $E \{f < a\} $ измеримо $\ \forall \ a \in \R$.

    2. $E \{f \le a\} $ измеримо $\ \forall \ a \in \R$.

    3. $E \{f > a\} $ измеримо $\ \forall \ a \in \R$.

    4. $E \{f \ge a\} $ измеримо $\ \forall \ a \in \R$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $2 \to 3$ $E \{f > a\} = E \setminus E \{f \le a\} $.

    $4 \to 1$ аналогично.

    $1 \to 2$ $E \{f \le a\} = \bigcap \limits_{n = 1}^{\infty} E \{f < a + \frac{1}{n}\} $.

    $3 \to 4$ аналогично.
\end{proof}

\begin{definition}
    $f: E \to \RR$~--- измеримая, если все ее лебеговы множества измеримы.
\end{definition}

\begin{observation}
    Это означает, что $E$~--- измеримое и измеримость всех множеств какого-то одного типа.
\end{observation}

\begin{proof}
    $E = E \{f > a\} \sqcup E \{f \le a\} $
\end{proof}

\begin{example}
    1. константа

    2. характеристическая функция измеримого множества.

    3. Возьмем $E \in \L^m$. $f \in C(E)$~--- измерима.
\end{example}

\begin{proof}
    3. $E \{f < a\} = f^{-1}((-\infty, a))$. Но прообраз открытого открыт. Так что это открытое множество, а тогда и измеримое.
\end{proof}

\begin{properties}
    1. Если $f: E \to \RR$~--- измеримая, то $E$~--- измеримое множество.

    2. Если $f : E \to \RR$~--- измеримая и $E_0 \subset E$~--- измеримое, то сужение $f$ на $E_0$~--- измеримое.

    3. Если $f : E \to \RR$~--- измеримая, то $E \{a < f < b\}$~--- измеримое.

    4. Если $f : E \to \RR$~--- измеримая, то $|f|$ и $-f$~--- измеримые.

    5. Если $f : E \to \RR$~--- измеримая, то прообраз любого открытого множества измерим.

    6. Если $f, g : E \to \RR$~--- измеримые, то $min(f, g)$ и $max(f, g)$~--- измеримые.

    7. Если $f : E \to \RR$~--- измеримая, то $f_+ = max(f, 0)$ и $f_- = min(f, 0)$~--- измеримые.

    8. Если $E = \bigcup E_n$, $f : E \to \RR$ и сужение $f$ на $E_n$ измеримое $\ \forall \ n$, тогда $f$~--- измеримая.

    9. Если $f : E \to \RR$~--- измеримая, то $\ \exists \ g : X \to \RR$~--- измеримая, такая что $f$~--- сужение $g$ на $E$.
\end{properties}

\begin{proof}
    1. $E = \bigcup \limits_{n = 1}^{\infty} E\{f < n \} \cup E \{f = +\infty\} $,
    где $E \{f = +\infty\} = \bigcap \limits_{n = 1}^{\infty} E \{f>n\} $.

    2. $E_0\{f \le a\} = E_0 \cap E\{f \le a\}$. Пересечение измеримых измеримо.

    3. $E \{a < f < b\} = E \{a < f\} \cap E \{f < b\}$.

    4. $E \{-f \le a\} = E \{f \ge -a\}$. $E \{|f| \le a\} = E \{-a \le f \le a\}$ (если $a \ge 0$, иначе пустое).

    5. Докажем, что открытое множество~--- счетное объединение интервалов. Рассмотрим в каждой точке интервал, содержащий ее,
    с рациональными концами и выкинем повторы.
    Тогда прообраз открытого~--- объединение счетного количества прообразов интервалов, то есть измеримое.

    6. $E \{max(f, g) \le a\} = E \{f \le a\} \cap E \{g \le a\} $. $E \{min(f, g) \le a\} = E \{f \le a\} \cup E \{g \le a\}$.

    7. Следствие предыдущего.

    8. $E \{f \le a\} = \bigcup E_n \{f \le a\}$.

    9. $g = f$ на $E$ и $g = 0$ на $X \setminus E$. По предыдущему пункту все нормально.
\end{proof}

\begin{theorem}
    $f_n : E \to \RR$~--- измеримые функции. Тогда:

    1. $\sup f_n$ и $\inf f_n$~--- измеримые.

    2. $\varlimsup f_n$ и $\varliminf f_n$~--- измеримые.

    3. Если $\ \exists \ \lim f_n$ в каждой точке, то $\lim f_n$~--- измеримая.
\end{theorem}

\begin{proof}
    1. $x \in E \{\sup f_n > a \} \Rightarrow \ \forall \ x \ \exists \ n : f_n(x) > a \Rightarrow$
    $E \{\sup f_n > a \} = \bigcup \limits_{n = 1}^{\infty} E \{f_n > a\}$. $\inf$~--- аналогично.

    2. $\lim \limits_{n} \inf \limits_{k \ge n} f_k(x) = \sup \limits_{n} \inf \limits_{k \ge n} f_k(x)$. Так что предыдущий пункт.
    $\inf$ аналогично.

    3. Если предел есть, то он равен верхнему и нижнему.
\end{proof}

\begin{theorem}
    $f : E \to H \subset \R^n$, где $f = (f_1, f_2, \ldots, f_n)$. $f_1, f_2, \ldots, f_n$~--- измеримые,
    $\varphi \in C(H)$, тогда $F := \varphi \circ f$~--- измеримая ($F(x) = \varphi(f_1(x), \ldots, f_n(x))$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $G := H \{\varphi < a\}$~--- открытое (прообраз открытого). $G$~--- счетное дизъюнктное объединение ячеек.
    $E \{F < a\} = F^{-1} ((-\infty, a)) = f^{-1}(G)$. Достаточно тогда проверить измеримость прообраза ячейки.
    $f^{-1}([b, c)) = \{x \in E : b_i \le f_i(x) < c_i \ \forall \ i = 1, \ldots n\} = $
    $\bigcap \limits_{i = 1}^{n} E \{b_i \le f_i < c_i\}$~--- измеримое.
\end{proof}

\begin{consequence}
    Заключение теоремы верно, если $\varphi$~--- поточечный предел непрерывных функций.
\end{consequence}

\begin{proof}
    $\lim \varphi_k = \varphi$. $\varphi_k \circ f$~--- измеримое, а $\lim \varphi_k \circ f = \varphi \circ f$.
\end{proof}

\

\

\

\ 

Арифметические действия с $\infty$:

1. $x \in \R$, тогда $x + (+\infty) = +\infty$, $x + (-\infty) = -\infty$, $x - (+\infty) = -\infty$, $x - (-\infty) = +\infty$,
$+\infty + (-\infty) = +\infty - (+\infty) = -\infty - (-\infty) = -\infty + (+\infty) = 0$.

2. Если $x > 0$ (или $+\infty$), то $x \cdot (+\infty) = +\infty$, $x \cdot (-\infty) = -\infty$.
Если $x < 0$(или $-\infty$), то $x \cdot (+\infty) = -\infty$, $x \cdot (-\infty) = +\infty$.
$0 \cdot +\infty = 0 \cdot -\infty = 0$.

3. Если $x \in \RR$, тогда $\frac{x}{+\infty} = \frac{x}{-\infty} = 0$.

4. $\frac{x}{0}$ не определено.

\begin{theorem}
    1. Если $f$ и $g$~--- измеримые, то $f + g$, $f - g$ и $f \cdot g$~--- измеримые.

    2. Если $f$~--- измеримая и  $\varphi$~--- непрерывная, то $\varphi \circ f$~--- измеримая.

    3. Если $f : E \to [0, +\infty]$~--- измеримая, $p > 0$, то $f^p$~--- измеримая $((+\infty)^p = +\infty \ \forall \ p > 0)$.

    4. Если $f$~--- измеримая, то $\frac{1}{f}$~--- измеримая на множестве $E \{f \neq 0\}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    1. $f + g$. Если $f + g : E \to \R$, то мы уже знаем,
    потому что это приминение непрерывной функции (сумма) к двум координатам (предыдущая теорема, функция $(f, g)$).
    Тогда разобьем: $E \{f \in \R \}$, $E \{f = +\infty \}$, $E = \{f = -\infty\}$, аналогично с $g$. Надо попарно посмотреть.
    Если одно из них~--- бесконечность, то там константа, все в порядке.
    $f - g = f + (-g)$.
    $f \cdot g$~--- то же самое, но надо разделять еще множества $E \{f > 0\}$, $E \{f < 0\}$, $E \{f = 0\}$.

    2. предыдущая теорема.

    3. $E \{f^p \le a\} = E \{f \le a^{\frac{1}{p}}\}$ при $a \ge 0$. При $a < 0$ будет пустое множество.

    4. $G := E\{ f \neq 0\}$. Пусть $a > 0$, тогда $G \{\frac{1}{f} \le a\} = G \{f \ge \frac{1}{a}\} \cup G \{f < 0\}$.
    $G \{\frac{1}{f} \le 0\} = G \{f < 0\}$. Пусть $a < 0$, тогда $G \{\frac{1}{f} \le a\} = G \{f \le \frac{1}{a}\}$.
\end{proof}


\begin{consequence}
    1. Произведение конечного числа измеримых функций~--- измеримая.

    2. Натуральная степень измеримой функции~--- измеримая функция.

    3. Линейная комбинация измеримых функций~--- измеримая функция.
\end{consequence}

\begin{theorem}
    Если мера задана на борелевской оболочке подмножеств $X$ и $f \in C(E)$, где $E$~--- измеримое, то $f$~--- измеримая.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $E \{f < a\}$~--- открытое в $E$.
\end{proof}

\begin{definition}
    $f$~--- простая функция, если она измеримая, множество ее значений конечно, и ее значения конечны.

    Допустимое разбиение~--- это $X = \bigsqcup \limits_{k = 1}^{n} E_k$, т.ч. сужение $f$ на $E_k$~--- конечная константа.
\end{definition}

\begin{properties}
    1. У простой функции есть допустимое разбиение.

    2. Если $f$ и $g$~--- простые, то для них существует общее разбиение.

    3. То же самое для любого конечного набора функций.

    4. Сумма и произведение простых функций просты.

    5. Линейная комбинация простых функций проста.

    6. максимум и минимум конечного числа простых~--- простая функция.
\end{properties}

\begin{proof}
    1. Прообразы всех ее значений.

    2. Пусть $X = \bigsqcup \limits_{k = 1}^{n} A_k = \bigsqcup \limits_{k = 1}^{m} B_k$~--- допустимые разбиения $f$ и $g$.
    Тогда $X = \bigsqcup \limits_{k = 1}^{n} \bigsqcup \limits_{l = 1}^{m} A_k \cap B_j$~--- допустимое разбиение для $f$ и $g$.

    3. Следует из предыдущего.

    4. Следует из п. $3$. На одном множестве общего разбиения будет константа.

    5. Следствие п. $5$ (константа~--- простая).

    6. Опять же берем общее допустимое разбиение из п. $3$.
\end{proof}

\begin{theorem} о приближении измеримой функции простыми

    $f : X \to [0, +\infty]$~--- измеримая, тогда $\ \exists \ \varphi_n : X \to [0, +\infty)$~--- последовательность простых функций, т.ч.
    $\varphi_n \le \varphi_{n + 1}$ и $\lim \varphi_n = f$.

    А если $f$~--- ограниченная функция, то $\varphi_n \rightrightarrows f$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\Delta_k := [\frac{k}{n}, \frac{k + 1}{n})$ для $k = 0, \ldots n^2 - 1$. $\Delta_{n^2} = [n, +\infty]$. Тогда
    $[0, +\infty] = \bigsqcup \limits_{k = 0}^{n^2} \Delta_k$. Пусть $A_k := f^{-1}(\Delta_k)$.
    $X = \bigsqcup \limits_{k = 0}^{n^2} A_k$. Пусть $\varphi_n$ на $A_k$ равно $\frac{k}{n}$. Тогда
    $\varphi_n(x) \le f(x)$. Если $f(x) = +\infty$, то $x \in \Delta_{n^2} \Rightarrow \varphi_n(x) = n \ \forall \ n \Rightarrow$
    $\lim \varphi_n(x) = +\infty = f(x)$.

    Если $f(x) < +\infty$, тогда с какого-то момента $x \notin A_{n^2} \Rightarrow$
    $f(x) - \frac{1}{n} < \varphi_n(x) \le f(x) \Rightarrow$ все ок.

    Осталось получить условие $\varphi_n \le \varphi_{n + 1}$. Заметим, что $\varphi_{2n}(x) \ge \varphi_n(x)$,
    потому что дельты просто вложенные.
    Тогда давайте возьмем последовательность $\varphi'_n = \varphi_{2^n}$.

    Если $f \le C$, то при $n > C$ не будет $\Delta_{n^2}$, тогда для всех $x$ верно $f(x) - \frac{1}{n} < \varphi_n(x) \le f(x)$.
    Это равномерная сходимость.
\end{proof}


